\documentclass{beamer}
\mode<presentation>
\usetheme{Luebeck}
\usecolortheme{beaver}
\setbeamercolor{structure}{fg=red}
\usepackage{textpos}
\setbeamercovered{dynamic}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz}

\title{Análise de Riscos e Vunerabilidades}
\author{Daniel Pimentel}
\institute{Estácio de Sá}

\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Princípios fundamentais da segurança}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=.2]{static/image/aic-triad}
    \caption{Tríade \cite{1}}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Disponibilidade}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Acesso autorizado confiável e disponível a dados e recursos
  \item<3-> RAID (Redundant array of inexpensive disks)
  \item<4-> Clustering
  \item<5-> Load balancing
  \item<6-> Dados redundantes
  \item<7-> Backups de dados
  \item<8-> Funções de Roll-back
  \item<9-> Configurações de Fail-over
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Integriadade}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Confiabilidade das informações autorizadas
  \item<3-> Hashing
  \item<4-> Gerenciamento de configuração
  \item<5-> Controle de mundanças
  \item<6-> Controle de acesso
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Confidencialidade}
  \begin{itemize}
  \item<2-> O nível necessário de sigilo é executado
  \item<3-> Criptografia
  \item<4-> Controle de acesso
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Definições de segurança}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=.18]{static/image/security-definition}
    \caption{Relações de segurança \cite{2}}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Vulnerabilidade}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Fraqueza ou falta de contramedida
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Agente de ameaças}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Entidade que pode explorar uma vunerabilidade
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ameaças}
  \begin{itemize}
  \item<2-> O perigo de um agente de ameaças que explora uma vunerabilidade
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Risco}
  \begin{itemize}
  \item<2-> A probabilidade de um agente de ameaças explorar uma vunerabilidade e o impacto associado
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Controle}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Salvaguarda que é implementada para reduzir um risco, também chamado de contramedida
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exposição}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Presença de uma vunerabilidade, que expõe a organização a uma ameaça
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de controle}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Administrativo
  \item<3-> Técnico
  \item<4-> Físico
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Funcionalidades de controle}
  \begin{itemize}
  \item<2-> \textbf{Deterratório:} desencorajar um potencial atacante
  \item<3-> \textbf{Preventivo:} parar de ocorrer um incidente
  \item<4-> \textbf{Corretivo:} corrigir itens após a ocorrência de um incidente
  \item<5-> \textbf{Recuperação:} restaure os componentes necessários para retornar as operações normais
  \item<6-> \textbf{Detetive:} identifique as atividades de um incidente depois de ter ocorrido
  \item<7-> \textbf{Compensação:} controle alternativo que fornece proteção semelhante como o controle original
  \item<8-> \textbf{Defesa em profundidade:} implementação de múltiplos controles para que a penetração e o compromisso bem sucedidos sejam mais difíceis de alcançar
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Aplicação da defesa de profundidade}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=.17]{static/image/defense-in-depth}
    \caption{Defesa em profundidade \cite{3}}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Frameworks de segurança}
  \begin{itemize}
  \item<2-> \textbf{Segurança pela obscuridade:} depender do segredo ou complexidade de um item como segurança, em vez de praticar práticas de segurança sólidas
  \item<3-> \textbf{ISO/IEC 27000 series:} práticas recomendadas reconhecidas pela indústria para a desenvolvimento e gestão de uma gestão da segurança da informação sistema
  \item<4-> \textbf{Zachman framework:} estrutura de arquitetura empresarial usada para definir e entender um ambiente de negócios desenvolvido por John Zachman
  \item<5-> \textbf{TOGAF:} estrutura de arquitetura empresarial usada para definir e Compreender um ambiente de negócios desenvolvido pelo The Open Group
  \item<6-> \textbf{SABSA framework:} arquitetura de segurança corporativa baseada em risco que mapas para iniciativas empresariais, semelhantes ao framework Zachman
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Frameworks de segurança}
  \begin{itemize}  
  \item<2-> \textbf{DoDAF:} estrutura de arquitetura do Departamento de Defesa dos Estados Unidos que garante a interoperabilidade dos sistemas para atingir os objetivos da missão militar
  \item<3-> \textbf{MODAF:} quadro de arquitetura usado principalmente em apoio militar Missões desenvolvidas pelo Ministério da Defesa britânico
  \item<4-> \textbf{CobiT:} conjunto de objetivos de controle utilizados como estrutura para governança de TI desenvolvido pela Information Systems Audit and Control Association (ISACA) e o IT Governance Institute (ITGI)
  \item<5-> \textbf{SP 800-53:} conjunto de controles que são usados para proteger os sistemas federais dos EUA desenvolvido pelo NIST
  \item<6-> \textbf{COSO:} modelo de controle interno usado para governança corporativa para ajudar a prevenir a fraude desenvolvida pelo Committee of Sponsoring Organizations (COSO) da Treadway Commission
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Frameworks de segurança}
  \begin{itemize}  
  \item<2-> \textbf{ITIL:} melhores práticas para gerenciamento de serviços de tecnologia da informação processos desenvolvidos pelo Escritório de Governo do Reino Unido
  \item<3-> \textbf{Six Sigma:} estratégia de gerenciamento de negócios desenvolvida pela Motorola com o objetivo de melhorar os processos de negócios
  \item<4-> \textbf{Capability Maturity Model Integration (CMMI):} processo de integração de modelo de aturidade desenvolvido por Carnegie Mellon
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{PDCA}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=.145]{static/image/pdca}
    \caption{Ciclo PDCA conforme a série ISO/IEC 27000 \cite{4}}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{CobiT}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=.16]{static/image/cobit}
    \caption{cobit \cite{5}}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{ITIL}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=.15]{static/image/itil}
    \caption{itil \cite{6}}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{CMMI}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=.17]{static/image/cmmi}
    \caption{CMMI \cite{7}}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Gerenciamento de Riscos}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Processo de identificação do risco
  \item<3-> Avaliação do risco
  \item<4-> Redução do risco a um nível aceitável
  \item<5-> Information Risk Management (IRM)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Categoria de Riscos}
  \begin{itemize}
  \item<2-> \textbf{Dano físico:} fogo, água, vandalismo, perda de energia e desastres naturais
  \item<3-> \textbf{Interação humana:} ação acidental/intencional ou inatividade que pode interromper a produtividade
  \item<4-> \textbf{Mau funcionamento do equipamento:} falha de sistemas e dispositivos periféricos
  \item<5-> \textbf{Ataques internos e externos:} hacking e cracking
  \item<6-> \textbf{Uso indevido de dados:} compartilhamento de segredos comerciais, fraude, espionagem e roubo
  \item<7-> \textbf{Perda de dados:} perda intencional ou não intencional de informações para
    receptores não autorizados
  \item<8-> \textbf{Erro de aplicação:} erros de computação, erros de entrada e buffer overflows
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Políticas de gerenciamento de risco da informação}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Os objetivos do time do IRM
  \item<3-> O nível de risco que a organização aceitará e o que é considerado um nível aceitável de risco
  \item<4-> Processos formais de identificação de riscos
  \item<5-> A conexão entre a política de IRM e os processos de planejamento estratégico da organização
  \item<6-> Responsabilidades que se enquadram no IRM e os papéis para cumpri-los
  \item<7-> O mapeamento do risco para controles internos
  \item<8-> A abordagem para mudar comportamentos de pessoal e alocação de recursos em resposta à análise de risco
  \item<9-> O mapeamento de riscos para metas e orçamentos de desempenho
  \item<10-> Indicadores-chave para monitorar a eficácia dos controles
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Equipe IRM}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Um nível estabelecido de aceitação de risco fornecido pela alta administração
  \item<3-> Processos e procedimentos de avaliação de risco documentados
  \item<4-> Procedimentos para identificação e mitigação de riscos
  \item<5-> Recursos adequados e dotação de fundos da alta administração
  \item<6-> Treinamento de segurança para todos os membros da equipe associados aos ativos de informações
  \item<7-> O mapeamento dos requisitos de conformidade legal e regulamentar para controlar e implementar requisitos
  \item<8-> O desenvolvimento de métricas e indicadores de desempenho para medir e gerenciar vários tipos de riscos
  \item<9-> A capacidade de identificar e avaliar novos riscos como ambiente e  mudança de empresa
  \item<10-> A integração do IRM e o processo de controle de mudanças da organização
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Análise e avaliação de risco}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Método para identificar vunerabilidades e ameaças
  \item<3-> Avaliar os possíveis impactos para determinar onde implementar controles de segurança
  \item<4-> Identificar ativos e seus valores para a organização
  \item<5-> Quantificar o impacto dessas ameaças em potenciais
  \item<6-> Prover um balanço econômico entre o impacto da ameça e o custo da contramedida
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Custo que compensam o valor}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Custo para adquirir ou desenvolver o ativo
  \item<3-> Custo para manter e proteger o ativo
  \item<4-> Valor do ativo para os usuários
  \item<5-> Valor do ativo para a concorrência
  \item<6-> Preço que outros pagarão pelo ativo
  \item<7-> Custo para substituir o ativo caso perdido
  \item<8-> Atividades operacional e de produção afetadas pela indisponibilidade do ativo
  \item<9-> Problema de responsabilidade se o ativo for comprometido
  \item<10-> Utilidade e papéis do ativo na organização
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Identificando vunerabilidades e ameaças}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=.19]{static/image/threats}
    \caption{Relação de ameaças e vunerabilidades \cite{5}}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Metodologia de avaliação de risco}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=.16]{static/image/methodologies}
    \caption{Gerenciamento dos riscos no NIST SP 800-30 \cite{4}}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Modos de falha e análise de efeitos}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=.18]{static/image/fmea}
    \caption{Documentação Failure Modes and Effect Analysis (FMEA) \cite{3}}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Análise quantitativa de risco}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Single loss expectancy (SLE)
  \item<3-> Annual loss expectancy (ALE)
  \item<4-> Asset Value x Exposure Factor (EF) = SLE
  \item<5-> SLE x Annualized Rate of Occurrence (ARO) = ALE
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo de análise quantitativa}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=.24]{static/image/quantitative-risk}
    \caption{Uso do SLE e ALE \cite{2}}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Análise qualitativa de risco}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=.25]{static/image/qualitative-risk}
    \caption{Matriz qualitativa de risco \cite{1}}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo de análise qualitativa}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=.2]{static/image/qualitative-risk-example}
    \caption{Exemplo do uso da matriz qualitativa de risco \cite{2}}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Qualitativo ou Quantitativo?}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=.2]{static/image/qxq}
    \caption{Características qualitativa versus quantitativa \cite{1}}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Resumo da análise e avaliação de risco}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=.22]{static/image/resume}
    \caption{Resumo do programa de gerenciamento de risco \cite{2}}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Código}
  \only<2->{
    \lstinputlisting[language=bash, frame=single, numbers=left,
      showspaces=true, linerange={1-14}]{static/code/code}
  }
\end{frame}

\begin{frame}{Exercício}
  \begin{itemize}
  \item<2-> Crie um ambiente simulado ou real
  \item<3-> Analise as vunerabilidades
  \item<4-> Analise quantitativamente e qualitativamente
  \item<5-> Apresente os resultados
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referências}
  \footnotesize{
    \bibliography{talk}
    \bibliographystyle{apalike}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=4]{static/image/avatar}
    \caption{\url{d4n1.org}}
  \end{figure}  
\end{frame}

\end{document}


